<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?><ghtml>
<book>

<h1> GHTML </h1>
<author>
	@Alessandro Andrea Merlin<br/>
</author>
<author>
	@Roberto Caiozzo<br/>
</author>
<author>
	@Jean Bosco Ninkam Noumssi<br/>
</author>
<author>
	@Joseph Francisco Cubas Ballon<br/>
</author>
<author>
	@Ferdinando Primerano<br/>
</author>
<bookBody>
<chapter>
	<h2> Abstract </h2>
	<chapterBody>
	<paragraph>
		<h3> Linee generali </h3>
			<paragraphBody>			
				<p>
					GHTML è un linguaggio e un tool di rendering pensato per rendere più veloce e 
					immediata la scrittura di testi tecnici e in particolare di testi di programmazione. <br />
					Si pone come obiettivo la meccanizzazione di una serie di compiti comuni (syntax highlighting, 
					UML diagrams, realizzazione automatica dell'indice, realizzazione del diagramma del database)
					che risultano tipicamente dispendiosi in termini di tempo. 
				</p>
				<p>
					I linguaggi di programmazione ad ora supportati per la syntax highlight sono SQL e 
					Java, ma ci sono progetti per Javascript e per XML. Il codice GHTML è definito in maniera 
					univoca tramite un XSD e può essere prodotto tramite un editor di testo qualunque
					(ad esempio Notepad++) oppure tramite l'interfaccia web (WIP) messa a disposizione
					per questo scopo. I file così creati possono essere trasformati in PDF direttamente 
					da web o tramite apposito tool da linea di comando.
				</p>
			</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
			<h3> Funzionamento</h3>
			<paragraphBody>
				<p>
					L'utente invia al tool di rendering un file XML.<br/>
					Tramite codice JAVA, il tool convalida il file caricato sulla base dello standard XSD utilizzato per definire il linguaggio GHTML.<br/>
					Se XML non è formattato secondo la convenzione, viene restituito un messaggio di errore.<br/>
					Se formattato correttamente, il tool procede alla conversione dell'XML in documento HTML.<br/>
					Tramite JavaScript e CSS, il documento HTML così creato viene graficato e preparato per la stampa in formato PDF.<br/>
					L'interfaccia Web si avvale di JQUERY e Bootstrap per offrire un syntax highlighter online.
				</p>
			</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
			<h3> Tecnologie utilizzate </h3>
			<paragraphBody>
			<p>
				Il linguaggio è stato definito tramite un apposito XSD come menzionato in precedenza.<br/> I tag
				specifici utilizzati dal linguaggio sono oggetto di spiegazione nella seconda parte di questo documento, 
				assieme alle regole generali di stesura.<br/>Il motore di rendering che trasforma il documento GHTML
				in HTML prima e in PDF poi è stato scritto utilizzando HTML, JavaScript, CSS, avvalendosi
				inoltre del framework Bootstrap 4.3.1.<br/>
				Il tool di validazione e conversione da GHTML a PDF è stato realizzato con una combinazione di Java, XML e JavaScript.
			</p>
			</paragraphBody>
		</paragraph>
		</chapterBody>
		</chapter>
		<chapter>
	<h2> Sintassi di GHTML</h2>
	<chapterBody>
	<paragraph>
		<h3> Introduzione </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Di seguito si presenterà la sintassi GHTML.<br/>
			Per informazioni sulla struttura da seguire per la stesura del documento, consultare il capitolo "Formattazione XML -- File XSD".
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
	<paragraph>
		<h3> Tag "ghtml" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Questo tag fa da radice per il documento XML.<br/>
			Contiene unicamente il tag "book" e non accetta attributi.	
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3> Tag "book" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Tag utilizzato come container per il libro che si intende scrivere.<br/>
			Contiene uno e un solo titolo (Tag h1), un insieme da 0 a N autori (Tag author),
			uno e un solo indice del libro (Tag documentindex) e uno e un solo corpo del libro (Tag bookBody).<br/>
			Il tag book non accetta attributi.
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3> Tag "author" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Tag utilizzato per definire l'autore
			del testo. <br/>
			Non contiene altri tag.<br/>
			Non accetta attributi.
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3> Tag "documentindex" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Tag utilizzato per generare automaticamente l'indice del libro, utilizzando i tag h1, h2, h3 contenuti nel GHTML.<br/>
			Non contiene altri tag.<br/>
			Non accetta attributi.
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3> Tag "bookBody" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Tag utilizzato per definire il contenuto del libro.<br/>
			Contiene almeno un capitolo (Tag "chapter").<br/>
			Non accetta attributi.
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3> Tag "chapter" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Tag utilizzato per definire un capitolo del libro. <br/>
			Contiene uno e un solo titolo (Tag h2) e uno e un solo corpo del capitolo (Tag chapterBody).<br/>
			Non accetta attributi.
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3> Tag "chapterBody" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Tag utilizzato per definire il contenuto di un capitolo del libro.<br/>
			Contiene almeno un paragrafo (Tag paragraph).<br/>
			Non accetta attributi.
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3> Tag "paragraph" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Tag utilizzato per definire un paragrafo del libro.<br/>
			Contiene uno e un solo titolo (Tag h3) e uno e un solo corpo del paragrafo (Tag paragraphBody).
			Non accetta attributi.
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3> Tag "paragraphBody" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Tag utilizzato per definire il contenuto di un paragrafo del libro. <br/>
			Contiene almeno un campo di testo (Tag p).
			Può contenere campi per la scrittura di codice (Tag gcode),
			per la graficazione di diagrammi EM (Tag dbdiagram),
			di diagrammi di casi d'uso (Tag ucdiagram),
			di diagrammi UML (tag classdiagram).<br/>
			Non accetta attributi.
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3> Tag "gcode" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Tag utilizzato per la scrittura di codice Java o SQL, con Syntax Highlighting basata
			su Eclipse IDE tema chiaro. <br/>
			Si possono impostare i seguenti attributi del tag:<br/>
			language,variables,props. Il funzionamento sarà differente a 
			seconda del linguaggio.<br/>COMPONENTE COMUNE AI LINGUAGGI:<br/>
			language: Il linguaggio di cui si desidera visualizzare il syntax
			highlighting. Se non inserito, linguaggio di default è JAVA.
		</p>
		<p>
			LINGUAGGIO JAVA<br/>
			<br/>
			Le keywords di sintassi (if, else, while...) verranno graficate con il colore rosso;<br/>
			variables: lista di stringhe (separate da virgola)
			che verranno identificate come variabili all'interno del codice: esse verranno
			graficate con il colore blu.<br/>
			props: lista di stringhe (separate da virgola)
			che verranno identificate come proprietà all'interno del codice: esse verranno
			graficate con il colore giallo.<br/>
			L'indentazione è automatica e segue l'apertura / chiusura delle 
			parentesi graffe, come avviene in Eclipse IDE.<br/>
			Se si desidera inserire manualmente della tabulazione,
			sarà necessario aggiungere alla linea da indentare (TAB).<br/>
			Il commento al codice segue la convenzione, e verrà evidenziato in verde:<br/>
			// per il linguaggio JAVA
			</p>
				<p>
			LINGUAGGIO SQL<br/>
			<br/>
			Le keywords di sintassi (SELECT, FROM, WHERE...) verranno graficate con il colore blu;<br/>
			variables e props non verranno graficate.<br/>
			L'indentazione è automatica e segue l'apertura / chiusura delle 
			parentesi tonde.<br/>
			Se si desidera inserire manualmente della tabulazione,
			sarà necessario aggiungere alla linea da indentare (TAB).<br/>
			Il commento al codice segue la convenzione, e verrà evidenziato in verde:<br/>
			-- per il linguaggio SQL.
			</p>
			<p>
		Rendering di codice, senza fornire attributi al tag:
		</p>
		<gcode>
		System.out.println("hello world");
		System.out.println("goodbye world");
		</gcode>
		<p>
		Rendering di codice JAVA, fornendo variabili e proprietè (tag variables, props):
		</p>
		<gcode props="println" variables="name,nick">
		String name = "Test";
		//indentazione manuale con (tab) di nick
		(TAB)String nick = "dummy";
		if(true)
		{
		//commento indentato automaticamente
		System.out.println(name);
		System.out.println(surname);
		}
		</gcode>
		<p>
		Rendering di codice SQL:
		</p>
		<gcode language="SQL">
		SELECT name FROM author WHERE name="luigi";
		--comment in sql!
		</gcode>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3> Tag "ucdiagram" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Tag utilizzato per la graficazione verticale di diagrammi di casi d'uso.<br/>
			Contiene almeno un tag actor.<br/>
			Non ammette attributi.
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3> Tag "actor" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
		Tag utilizzato per la definizione di uno e un solo attore con use cases di sua competenza.<br/>
		I tag actor richiedono i seguenti attributi:<br/>
		name (obbligatorio): nome dell'attore;<br/>
		uses (obbligatorio): un elenco,separato da virgola, di casi d'uso.<br/>
		father (opzionale): se viene definito come "true", una freccia indicante estensione collegherà
		l'attore definito come "father" a quello immediatamente sottostante nel grafico.
		</p>
		<p>Esempio di ucDiagram, con attori che condividono use cases, con attore estensione di un padre:</p>
		<ucdiagram>
		<actor father="true" name="padre" uses="see grades,get informations about son,see report,contact teacher"/>
		<actor name="figlio" uses="see grades"/>
		</ucdiagram>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3> Tag "dbdiagram" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Tag utilizzato per la graficazione orizzontale di diagrammi EM. <br/>
			Contiene almeno un tag "dbel" per definire tabelle e relazioni. <br/>
			Non ammette attributi.
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3>Tag "dbel" generale</h3>
		<paragraphBody>
		<p>
		Tag utilizzato di una singola tabella o relazione di un diagramma EM.<br/>
		I tag dbel richiedono i seguenti attributi:<br/>
		type, name, fields, left, right, join. <br/>
		type, name, fields saranno accettati solamente per dbel con type="table".<br/>
		type, left, right, join saranno accettati solamente per dbel con type="rel".
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3>Tag dbel type="table"</h3>
		<paragraphBody>
		<p>
		Tag utilizzato all'interno di dbdiagram per graficare una singola tabella.<br/>
		Accetta i seguenti attributi al suo interno:<br/>
		type: definisce il tipo di elemento da graficare, in questo caso, una singola tabella.<br/>
		name: definisce il nome della tabella. <br/>
		fields: un elenco,separato da virgola, di campi della tabella.<br/>
		Se un campo nella lista fields viene definito come "pk", verrà graficato con una chiave a fianco,
		ad indicare che è chiave primaria della tabella.
		</p>
		<dbdiagram>
		<dbel fields="un campo definito 'pk',name varchar(200)" name="customer" type="table"/>
		</dbdiagram>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3>Tag dbel type="rel"</h3>
		<paragraphBody>
		<p>
		Tag utilizzato all'interno di dbdiagram per graficare una singola relazione.<br/>
		Accetta i seguenti attributi al suo interno:<br/>
		type: definisce il tipo di elemento da graficare, in questo caso, una singola relazione tra tabelle.<br/>
		left: la cardinalità della tabella di sinistra; <br/>
		right: la cardinalità della tabella di destra; <br/>
		join: testo libero, per definire la relazione tra due tabelle.<br/>
		</p>
		<dbdiagram>
		<dbel fields="id int pk,name varchar(200)" name="cust" type="table"/>
		<dbel join="cust.id=order.custid" left="1" right="n" type="rel"/>
		<dbel fields="id int pk,custid int,dishid int" name="order" type="table"/>
		<dbel join="order.dishid=dish.id" left="n" right="1" type="rel"/>
		<dbel fields="id int pk,name varchar(200)" name="dish" type="table"/>
		</dbdiagram>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3> Tag "classdiagram" </h3>
		<paragraphBody>			
		<p>
			Tag utilizzato per la graficazione verticale di diagrammi UML.<br/>
			Contiene almeno un tag classel per definire classi e relazioni. <br/>
			Non accetta attributi.
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3>Tag "classel" generale</h3>
		<paragraphBody>
		<p>
		Tag utilizzato all'interno di classdiagram per definire una singola classe o relazione tra classi.<br/>
		I tag classel richiedono i seguenti attributi:<br/>
		type, stereotype, name, methods, attrs, abstract, interfaces, relation, top, bottom.<br/>
		type, stereotype, name, methods, attrs, abstract, interfaces saranno accettati solamente per classel con type="class".<br/>
		type, relation, top, bottom saranno accettati solamente per classel con type="relationship".<br/>
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3>Tag "classel" type=class</h3>
		<paragraphBody>
		<p>
		Tag utilizzato all'interno di classdiagram per graficare una singola classe.<br/>
		Accetta i seguenti attributi:<br/>
		type: definisce il tipo di elemento da graficare, in questo caso, una singola classe.<br/>
		stereotype: definisce lo stereotipo della classe; <br/>
		name: definisce il nome della classe; <br/>
		abstract: definisce se la classe è astratta (y) o concreta (n). Se la classe è concreta, il nome comparirà in <i> corsivo </i>. <br/>
		methods: passando come attributo una lista separata da virgola di metodi, essi verranno
		graficati sotto il nome della classe.<br/>
		attrs: passando come attributo una lista separata da virgola di attributi, essi verranno
		graficati sotto il nome della classe.<br/>
		interfaces: passando come attributo una lista separata da virgola di interfacce, essi verranno
		graficati di fianco alla classe, con una freccia indicante la relazione di implementazione.<br/>
		</p>
		<classdiagram>
			<classel attrs="name,Surname" interfaces="first interface,secondo one" methods="getName,getSurname" name="customer" stereotype="stereotype" type="class"/>
		</classdiagram>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3>Tag classel type=relationship</h3>
		<paragraphBody>
		<p>
		Tag utilizzato all'interno di classdiagram per graficare una singola classe.<br/>
		Accetta i seguenti attributi:<br/>
		type: definisce il tipo di elemento da graficare, in questo caso, una singola relazione tra classi.<br/>
		relationship: definisce il tipo di relazione tra le classi (accettate: inherit, depends, associates, aggregates, composes); <br/>
		top,bottom: cardinalità della relazione tra classe sovra e sottostante alla relazione.<br/>
		Un esempio con classi astratte e tipi diversi di relazione (classi e relazioni puramente casuali):
		</p>
		<classdiagram>
			<classel abstract="y" attrs="1,2,3,4" interfaces="a,b,c" methods="1,2,3,4" name="genericClass" stereotype="stereotype" type="class"/>
			<classel bottom="1" relation="depends" top="n" type="relationship"/>
			<classel abstract="n" attrs="Name,Surname" methods="getName" name="una nuova classe" type="class"/>
			<classel bottom="1" relation="composes" top="n" type="relationship"/>
			<classel abstract="n" attrs="Name,Surname" interfaces="d,e,f" methods="getName" name="classe finale" type="class"/>
		</classdiagram>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		</chapterBody>
		</chapter>
		<chapter>
		<h2>Formattazione XML -- File XSD</h2>
		<chapterBody>
		<paragraph>
		<h3>Formattazione XML: spiegazione</h3>
		<paragraphBody>
		<p>Al fine di garantire una corretta formattazione del documento,
		si è deciso di introdurre una serie di regole formali per la validazione del testo:<br/>
		Il file XML del libro che si intende scrivere si deve espressamente aprire con un tag ghtml;<br/>
		Il tag ghtml accetta i seguenti tag al suo interno: book (da 1 a infiniti);<br/>
		Il tag book accetta i seguenti tag al suo interno, secondo questa sequenza: h1 (strettamente 1), author (da 0 a infiniti), 
		documentindex (strettamente 1), bookBody (strettamente 1);<br/>
		il tag bookBody accetta i seguenti tag al suo interno: chapter (da 1 a infiniti);<br/>
		il tag chapter accetta i seguenti tag al suo interno, secondo questa sequenza: 
		h2 (strettamente 1), chapterBody (strettamente 1);<br/>
		il tag chapterBody accetta i seguenti tag al suo interno: paragraph (da 1 a infiniti);<br/>
		il tag paragraph accetta i seguenti tag al suo interno, secondo questa sequenza: h3 (strettamente 1), paragraphBody 
		(strettamente 1);<br/>
		il tag paragraphBody accetta i seguenti tag al suo interno, in ordine libero: p (da 1 a infiniti),
		gcode (da 0 a infiniti), ucdiagram (da 0 a infiniti), dbdiagram (da 0 a infiniti),
		classdiagram (da 0 a infiniti) -- i vari tag *diagram accettano a loro volta i tag di riferimento
		per la loro composizione (consultare i capitoli di riferimento).
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3>Presentazione schema XSD</h3>
		<paragraphBody>
		<p>Di seguito una rappresentazione schematica del file XSD usato per la validazione.<br/>
		I tag indicati con / vengono aperti e chiusi, non contengono tag.<br/>
		Quando un tag con contenuti verrà chiuso, si rispetterà l'indentazione e verrà indicato con /(nometag).<br/>
		A fianco di ogni tag viene indicato il numero minimo e massimo accettati.<br/>
		Se un tag può contenere a sua volta altri tag, si indicherà immediatamente sotto
		se accetta una sequenza di tag o uno schema libero.<br/>
		Gli attributi di ciascun tag verranno spiegati nel dettaglio nei capitoli correlati. 
		</p>
		<p>
		ghtml<br/>
		__book (1 - n)<br/>
		____SEQUENCE<br/>
		____h1/ (1)<br/>
		____author/ (0 - n)<br/>
		____documentindex/ (1)<br/>
		____bookBody (1)<br/>
		______chapter (1 - n)<br/>
		______SEQUENCE<br/>
		________h2/ (1)<br/>
		________chapterBody (1)<br/>
		__________paragraph (1 - n)<br/>
		__________SEQUENCE<br/>
		____________h3/ (1)<br/>
		____________paragraphBody (1)<br/>
		____________CHOICE<br/>
		______________p/ (1-n)<br/>
		______________gcode/ (0 - n)<br/>
		______________dbdiagram (0 - n)<br/>
		________________dbel/ (1-n)<br/>
		______________/dbdiagram<br/>
		______________ucdiagram (0 - n)<br/>
		________________actor/ (1-n)<br/>
		______________/ucdiagram<br/>
		______________classdiagram (0 - n)<br/>
		________________classel/ (1-n)<br/>
		______________/classdiagram<br/>
		____________/paragraphBody<br/>
		__________/paragraph<br/>
		________/chapterBody<br/>
		______/chapter<br/>
		____/bookBody<br/>
		__/book<br/>
		/ghtml<br/>
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		</chapterBody>
		</chapter>
		<chapter>
		<h2>Tools di rendering</h2>
		<chapterBody>
		<paragraph>
		<h3>Creazione PDF da linea di comando</h3>
		<paragraphBody>
		<p>
		L'utente avvia il tool CLI da linea di comando, fornendo un percorso per il file GHTML che intende graficare come argomento.<br/>
		Se il file rispetta la convenzione definita nel file XSD, verrà visualizzata nel browser di default un'anteprima del PDF graficato, e si potrà scegliere
		se scaricare o stampare il libro così generato.<br/>
		In caso contrario, verrà visualizzato un messaggio indicante l'errore nel file XML.<br/>
		Note: è necessaria una connessione ad internet per l'importazione delle librerie necessarie.
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		<paragraph>
		<h3>Editor online per il codice</h3>
		<paragraphBody>
		<p>
		è stata realizzata un interfaccia web per il syntax highlighting del codice.<br/>
		L'utente potrà scegliere attraverso gli appositi pulsanti se graficare codice Java o codice SQL.<br/>
		Dopo aver digitato il codice in una casella di testo, si potrà visualizzare 
		una preview del codice con syntax highlight e indentazione corretta, e decidere eventualmente
		di inviare a stampa o effettuare download.<br/>
		@jbninkam segnala che è presente un piccolo bug nella renderizzazione del codice: è necessario dare un a capo
		in prima linea per poter renderizzare correttamente il codice.
		</p>
		</paragraphBody>
		</paragraph>
		</chapterBody>
		</chapter>
		</bookBody>
		</book>
		</ghtml>